**C4炸药**（）是[可塑炸药的一种](../Page/可塑炸药.md "wikilink")。属于“C”系列炸药（有C1-6各种配方），成分不定，常出现在电影电视中。它的[爆炸当量为](../Page/爆炸当量.md "wikilink")1.34。当密度为1.59g/cm<sup>3</sup>时，C4[爆速可达](../Page/爆速.md "wikilink")8040m/s。在攝氏77度贮存时不渗油，在-54至77摄氏度时保持可塑性。

C4炸药由[爆炸物](../Page/爆炸物.md "wikilink")、塑料粘合剂、[可塑剂以及](../Page/可塑剂.md "wikilink")[标签剂](../Page/标签剂.md "wikilink")（taggant）如（[DMDNB](../Page/DMDNB.md "wikilink")）组成。其中爆炸物为[RDX](../Page/RDX.md "wikilink")（[旋风炸药](../Page/旋风炸药.md "wikilink")），大约占总重的91%。可塑剂通常为[己二酸二辛酯或](../Page/己二酸二辛酯.md "wikilink")[癸二酸二辛酯](../Page/癸二酸二辛酯.md "wikilink")（5.3%），粘合剂为[聚异丁烯](../Page/聚异丁烯.md "wikilink")。

C4炸藥的穩定性非常高，只能結合引爆劑以電[雷管引爆](../Page/雷管.md "wikilink")。即使受到槍擊也不會被引爆，被放到火中也只會慢慢地燃燒。[越南战争时](../Page/越南战争.md "wikilink")，士兵在巡逻期间曾通过点燃C4炸药来给自己取暖。\[1\]

## 优点

C4的一个主要优点是，它可以很容易地制作成任何所需的形状。C4可以压入在建筑，桥梁，设备或机械的裂缝、孔洞和空隙。
C4性能非常稳定且对大多数物理冲击不敏感。枪击或抛向坚硬的表面都不能有效引爆C4，只能用雷管引爆。

## 使用限制

C4乃是從二戰時期一系列Composition炸藥(C-1、C-2、C-3)所演變而成，现在[美国是主要生产国](../Page/美国.md "wikilink")。这种炸药能轻易躲过[X光安全检查](../Page/X光.md "wikilink")，未经特定嗅识训练的[警犬也难以识别它](../Page/警犬.md "wikilink")。

## 参见

  - [TNT](../Page/TNT.md "wikilink")
  - [RDX](../Page/RDX.md "wikilink")
  - [-{zh-hans:反恐精英; zh-hant:絕對武力;}-](../Page/反恐精英.md "wikilink")
  - [流言終結者](../Page/流言終結者.md "wikilink")
  - [潛龍諜影系列](../Page/潛龍諜影系列.md "wikilink")

## 参考资料

<references/>

[Category:炸藥](../Category/炸藥.md "wikilink")

1.  [DavidPye Website](http://david-pye.com/tourofduty71/index.php)